\section{Desarollo Técnico 2D}
\subsection{Descripción}

En este apartado nos centraremos en los detalles acerca del desarrollo de Catnip
que se han podido implementar en relación a la sección 'Desarollo Artístico',
apoyado con diagramas UML adjuntos en la parte inferior de la memoria. Ver
figura \ref{ref:clases}

Catnip pertenece al género "Beat 'em up", con parte de 'Plataformas'. La
finalidad es progresar saltando y derrotando a los enemigos en una escena
que habrá que recorrer tanto horizontal como verticalmente.

\subsubsection{Personajes}

El jugador toma el papel de Neil. Su vida se ve reflejada con una
sardina en la parte superior izquierda de la pantalla. En el instante en el que recibe daño,
la sardina disminuye, para provocar el efecto de que está siendo comida.

\subsubsection{Enemigos}

\begin{description}
  \item [Gatos macarras:] Estos enemigos pueden moverse y disparar. Detectarán
  a Neil si se acerca a su rango de visión y empezarán a perseguirle mientras le
  disparan. Estos enemigos mueren de dos disparos (de Neil, no pueden matarse entre ellos), y si aciertan con sus
  proyectiles le quitarán un punto de vida al jugador.

  \item [Torretas:] Estos enemigos son estáticos. Su función será custudiar
  pasillos y acesos, disparán a Neil si este se encuentra de frente a ellos a
  corta distancia. Mueren de un disparo y hacen un punto de daño.

  \item [Jefes:] Su comportamiento es muy parecido al del gato macarra, pero presenta
  diferencias, especialmente en sus características; para empezar, perseguirán siempre a Neil
  aunque este se encuentre fuera del scroll. Además, pueden saltar, tienen más vida, y
  hacen dos puntos de daño.

 \end{description}



 \subsubsection{Objetos}

 \begin{table}[H]
 \centering
 \begin{tabular}{ >{\centering\arraybackslash}m{2cm} >{\arraybackslash}m{3cm}>{\arraybackslash}m{5cm}}
 \hline
  & Nombre & Descrición \\
 \hline
 \includegraphics{./img/food/sushi.png} & Sushi & Cura toda la vida a nuestro protagonista.
 Son los más difíciles de encontrar, y aparecen normalmente en sitios de difícil acceso. \\ \hline
 \includegraphics{./img/food/cake.png} & Pastel & Cura dos puntos de vida a Neil.
 Se encuentran repartidos a lo largo de las fases \\ \hline
 \includegraphics{./img/food/burguer.png} & Hamburguesa & Cura un punto de
 vida.  Es la recompensa más habitual que se encuentra en los niveles. \\ \hline
 \includegraphics{./img/food/tea.png} & Té & Restaura un punto de vida.\\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Objetos curativos.}
 \label{tabla:objetos}
 \end{table}

\subsubsection{Bloques}

Hay tres tipos diferentes de bloques; el jugador puede colisionar con los tres
tipos, pero los efectos varían en función de la posición y el movimiento del
jugador.

\begin{description}

  \begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/plataformas.png}
  \caption {Diferentes tipos de bloques \label {fig:Juego}}
  \end{figure}

  \item [Plataformas]: Estos bloques son los más abundantes en los niveles del
  juego; el jugador solo colisiona con ellas si el personaje está cayendo.
  Son los únicos por los cuales el personaje puede caminar. En la imagen
  corresponde a las zonas pintadas de verde.

  \item [Muros:] En caso de colisión, bloquean el movimiento si el muro
  se encuentra en la dirección hacia donde el jugador se está dirigiendo. En la
  imagen corresponde a las zonas blancas.

  \item [Techos:] Sólo bloquean el movimiento cuando el jugador está ascendiendo
   en un salto. Son las zonas pintadas en azul.

\end{description}



\subsection{Diseño}
Se sitúa dentro de varios muros que delimitan el movimiento del jugador,
y el de los enemigos de los que dispone el videojuego; esto se puede ver en la figura
\ref{fig:Juego}.

Debido a las restricciones de tiempos asociadas a la realización de la práctica,
se tomó una filosofía conservadora, con lo cual se han creado menos jefes finales
y niveles, así como se optó por no diseñar el modo arcade por centrarnos en la
idea más interesante para nosotros, como era el modo historia

Se termina este videojuego cuando se lográ derrotar a Tony Disco en su nivel,
el 'Club Gato Mareado'.


\newpage
\subsection{Escena}

Para crear el motor del videojuego, se ha decidido trabajar a partir de una
estructura basada en un modelo de clases. La idea principal al escoger este
modelo es facilitar la implementación del mismo, creando abstracciones que nos
permiten hacer más modular el desarrollo, y así poder reutilizar e incrementar
las funcionalidades modificando lo mínimo posible el código gracias a la
utilización de estructuras XML, que contienen tanto el decorado (fondo estático),
como el comportamiento, posición, y gráficos de los objetos (sprites) en el juego.

\paragraph{XML Parser}

Este objeto, que está contenido en la clase Fase, realiza dos funciones: Leer
los ficheros XML, y guardar los componentes resultantes en las listas de objetos
rectBloque, Personajes o Comidas así como el decorado y su desplazamiento para
hacerlo cuadrar.

Lee un determinado fichero u otro en función de otro fichero properties,
este contiene las rutas de donde se leen los ficheros: imagenes,
textos... e incluso se permite acceder a diferentes ficheros en función del idioma.
Ese fichero es fácilmente escalables a nuevas propiedades

En la figura \ref{img:xml} se puede ver un ejemplo de la sintaxis que utiliza
este fichero.


\begin{figure} [H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{img/xml.png}
      \caption{ejemplo de fichero XML}
       \label{img:xml}
\end{figure}

Cada vez que se instancia una escena nueva, la clase Fase extrae esta infomación de
las listas de objetos guardadas por la clase XmlParser, la cual es dada por parametro,
y envia la información de los sprites a una factoría de objetos, FactoriaSprite.

Esta factoría se encarga de instanciar los sprites, meterlos en grupos (pygame.group)
de sprites que son necesarios para el funcionamiento de las colisiones. También,
los sprites del tipo plataforma son colocados directamente en su posición
global en el escenario.

Para implementar nuevas fases sería tan fácil como añadir lineas a ese fichero
con la sintaxis correcta. Estos ficheros no tienen ninguna restricción, se
podrían crear sin plataformas, objetos o ningún personaje. Esto es usado
para las escenas de conversación, después de cada fase en el juego siempre
hay una escena en la cual no hay enemigos ni jugadores, y cuya función es
avanzar en el guión del juego para lograr entender el argumento de Catnip.


\begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{img/flujo.jpg}
      \caption{referencia de diagrama de transiciones}
      \label{ref:diaTran}
\end{figure}


\paragraph{Escena 1: Menú Inicial}

Esta escena es la primera en cargarse, y es la única que no está definida en
el fichero XML. Permite iniciar el juego y salir. Si el jugador pulsa sobre "Aventura"
empieza el primer nivel y sucecesivamente las siguientes escenas del videojuego.

\begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{img/menu.png}
      \caption{Menú inicio}
      \label{ref:menu}
\end{figure}


\paragraph{Escena 2: Edificio Pawson}

\subparagraph{Descripción}

Esta escena corresponde con el primer nivel del juego; el jugador deberá ascender
por el edificio mientras se enfrenta a enemigos. Si logra alcanzar la parte
superior derecha (debajo del cartel Exit), se carga la siguiente escena.
En este nivel sólo existe scroll vertical.

\subparagraph{Modelo}

Para construir esta fase se utilizan dos patrones de diseño, el primero es un patrón
de factoria de objetos y que ha sido explicado en Escena. En la imagen
\ref{img:patrones} se puede ver su diagrama de clase.


El segundo patrón es el de instancia única o singleton; este patrón se utiliza
para implementar la puntuación del juego. Para puntuar es necesario derrotar
enemigos, coger sushi's y, a mayores, hay un bonus de puntuación dependiendo del
tiempo que se tarde en completar el nivel. Por el contrario, restará puntuación
morir. En la imagen \ref{img:patrones} se puede ver su diagrama.

Se utiliza este patrón para que la puntuación no se renicie al cargar una escena
nueva, ya que en las siguientes fases la puntuación se recupera y no se vuelve
a instanciar.

\begin{figure} [H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{img/patrones.png}
      \caption{Patrones de diseño}
      \label{img:patrones}
\end{figure}


\paragraph{Escena 3: Oficina Pawson}

Esta es la primera de tipo 'Conversación'. En ella, se muestra en el margen
inferior de la pantalla del juego los primeros diálogos asi como un fondo estático.
En esta escena no hay ningún sprite. La función de estas escenas 'Conversación'
es poder avanzar y entender la historia del videojuego.

\paragraph{Escena 4: Calles de MichoTown}

Es una escena de tipo 'Nivel' en la cual hay scroll vertical y lateral. También
es un nivel más extenso que el nivel anterior: Edificio Pawson. Para cambiar de
escena se deberá recorrer todo el nivel hasta llegar al cartel de Exit.

Se utilizan los mismos patrones de diseño usados que en las anteriores niveles.

\paragraph{Escena 5: Conversación en Club Gato Mareado}

Es otra escena de tipo 'Conversación'. Se sigue el mismo esquema que la escena 3.

\paragraph{Escena 6: Combate en Club Gato Mareado}

Esta escena es la última de tipo 'nivel', sólo hay scroll horizontal y el decorado
es el más pequeño de todos los niveles. Sólo hay un enemigo y pertene a la clase 'Boss'.

Cuando el jugador se enfrenta a un enemigo tipo 'Boss' aparece su barra de vida en la pantalla superior
derecha. Estos enemigos ocasionan un mayor daño y tienen más vida. Para terminar este
nivel, es necesario derrotar al jefe o 'Boss', al contrario de lo que sucedía en
los anteriores, en los que bastaba con llegar a un punto en el nivel.

\paragraph{Escena 7: Creditos}

Esta es la última escena del juego y aparece cuando ha terminado la última fase.
En ella, se muestran los nombres de los creadores de Catnip.


\subsubsection{Aspectos Destacables}

\begin{enumerate} [1.]

  \item El personaje principal ha sido creado y diseñado en exclusiva para el juego.

  \item Las fases del juego se han implementado en archivos externos, lo que permite
  añadir fases al juego sin tener que tocar nada del código e incluso añadir nuevos
  idiomas. Por este motivo, el juego es fácilmente ampliable.


 \item Se han implementado nuevas colisiones y se han mejorado las previamente
 proporcionadas en cuanto a plataformas.

\begin{enumerate}
 \item Las nuevas colisiones contra los bloques tipo Muro y Techo dan más versatilidad
 a la hora de diseñar niveles.

 \item Las colisiones reformadas sobre plataformas ahora sólo establecen la posición del
 sprite encima si la parte inferior de este supera la parte superior de la plataforma.
 En el caso que esto no se cumpla te deja caer aunque haya colisión.
\end{enumerate}

 \item La implementación de un scroll vertical, así como el rediseño del scroll
 horizontal haciendo que se cargue el escenario una vez llegado al borde para
 así crear una atmósfera de misterio en el juego. Esto permite también da más
 versatilidad a los niveles.

\end{enumerate}



\subsubsection{Manual de usuario}

\begin{figure} [H]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{img/juego.png}
      \caption{pantalla de juego}
      \label{ref:juego}
\end{figure}

\begin{enumerate} [1.]

\item Neil. Es el avatar del jugador en el videojuego.

\item La representación gráfica de la vida del jugador. Neil podrá soportar hasta
cuatro golpes antes de que aparezca la pantalla de gameOver.
La última vida se ve reflejada con la espina del pescado.

\item El gato Macarra es el enemigo más comun del juego. Colisionar con él o
sus proyectiles, hará disminuir los puntos de salud del jugador.

\item Puntuación. Matar enemigos, completar fases y recoger objetos otorga puntos,
en cambio morir hará disminuír la puntuación.

\item Para completar un nivel es necesario recorrerlo hasta encontrar el cartel
 de exit; para facilitar esta tarea, se ha dejado el rect rojo de la colisión
 visible.

\end{enumerate}


\begin{description}
  \item[Flechas de dirección:] Permiten mover al personaje; la flecha arriba se
  utiliza para ejecutar el salto.
  \item[Barra espaciadora:] Es el botón de disparo. Neil tiene una cadencia de
  disparo bastante rápida.
  \item[Tabulador:] Este botón es la pausa del juego. Mientras esté en pausa,
  aparece una imagen abajo a la derecha con el símbolo de pausa.
\end{description}


Los siguentes controles son sólo en modo desarollador:
\begin{description}
  \item [Tecla G:] Activa el modo 'God', que otorga invulnerabilidad al jugador. Tanto las
  colisiones como los proyectiles no disminuyen su vida. Si este modo está activado
  se muestra un mensaje por la pantalla.

  \item[Tecla P:] Permite cargar la escena siguiente de la pila de escenas. No está implementado
  para las escenas de tipo 'Conversación'.
\end{description}





\begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[angle=90,scale=0.5]{img/Diagrama.png}
      \caption{Diagrama general de clases}
      \label{ref:clases}
\end{figure}
